\documentclass[bwprint, withoutpreface]{cumcmthesis}

\usepackage{extarrows}
\usepackage{authblk}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{intersections}

\title{实变第二章总结}

\begin{document}
\maketitle
\noindent Author: Tony Xiang

\noindent Full Document can be acquired here: 

\noindent https://github.com/T0nyX1ang/RealAnaly-Documents/blob/master/Chapter\%202/Chapter2.pdf

\noindent Full Source code can be downloaded here:

\noindent https://github.com/T0nyX1ang/RealAnaly-Documents/blob/master/Chapter\%202/Chapter2.tex

\section{引言}
\indent 测度的四条性质：\textbf{非负性，可列可加性，平移不变性，可减性}.

区间的长度：
\begin{equation*}
	|I| = 
	\begin{cases}
		b - a, \quad \mbox{$I$为有界区间}, I = (a, b), (a, b], [a, b), [a, b] \\
		+\infty, \quad \mbox{$I$为无界区间}
	\end{cases}	
\end{equation*}

方体的体积：$I = I_1 \times I_2 \times \cdots I_n$，则体积为：$|I| = |I_1| \times |I_2| \times \cdots |I_n|$.

只要有一个区间是无界的，整个方体即为无界方体，其体积为$+\infty$.另外有$|\emptyset| = 0$.

规定：$a + (+\infty) = (+\infty) + a = +\infty$，$(+\infty) + (+\infty) = +\infty$.

\section{外测度}
\indent 开方体覆盖.

\textbf{外测度：}对每个$A \subset \mathbb{R}^n$，令
\begin{equation*}
	m^*(A) = \inf{\sum_{k = 1}^{\infty}\{{I_k}: \{I_k\} \mbox{是$A$的开方体覆盖}\}}.
\end{equation*}
称$m^*(A)$为$A$的Lebesgue外测度.

注意:$\forall A \subset \mathbb{R}^n$，$m^*(A) \geqslant 0$（非负性）.若对$A$的任一开方体覆盖$\{I_k\}$，有$\sum_{k = 1}^{\infty}|I_k| = \infty$，则$m^*(A) = \infty$.即$0 \leqslant m^*(A) \leqslant \infty$.

回顾下确界的定义：$a = \inf E$，则
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item $\forall x \in E, a \leqslant x$.
	\item $\forall \varepsilon > 0, \exists x' \in E, s.t. \quad x' < a + \varepsilon$.
\end{itemize}

由此得出外测度的两个事实：
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item \textbf{事实1:} $\forall {I_k} \supset A, s.t. \quad m^*(A) \leqslant \sum_{k = 1}^{\infty}|I_k|$.
	\item \textbf{事实2:} $m^*(A) < \infty, \forall \varepsilon > 0, \exists {I_k} \supset A, s.t. \quad \sum_{k = 1}^{\infty}|I_k| < m^*(A) + \varepsilon$.
\end{itemize}

注意：事实2可以由于$\varepsilon$的任意性可以进行改进，如$\varepsilon \to \frac{\varepsilon}{2^k}$，这是为了无限求和之后仍可保持$\varepsilon$.

\textbf{一个重要的数分定理：设$a, b \in \mathbb{R}^1, \forall \varepsilon > 0, s.t. \quad a < b + \varepsilon$，则$a \leqslant b$.}

外测度的性质：
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item 可数集的外测度为$0$.（用$I_k = (a_k - \frac{\varepsilon}{2^{k + 1}}, a_k + \frac{\varepsilon}{2^{k + 1}})$覆盖$A$.）
	\item $m^*(\emptyset) = 0$.
	\item 单调性：$A \subset B \Rightarrow m^*(A) \leqslant m^*(B)$. (由事实1,2与数分定理可得.)
	\item \textbf{次可列可加性：}对$\mathbb{R}^n$中的任意一列集$\{I_k\}$，有:
	\begin{equation*}
		m^*(\bigcup_{k = 1}^{\infty}{I_k}) \leqslant \sum_{k = 1}^{\infty}{m^*(I_k)}.
	\end{equation*}（将事实2进行改进：$\sum_{i = 1}^{\infty}|I_{k, i}| \leqslant m^*(A_k) + \frac{\varepsilon}{2^k}$，之后再二重求和即可.）
	\item \textbf{次有限可加性：}对$\mathbb{R}^n$中的任意一列集$\{I_k\}$，有:
	\begin{equation*}
		m^*(\bigcup_{k = 1}^{n}{I_k}) \leqslant \sum_{k = 1}^{n}{m^*(I_k)}.
	\end{equation*}（次可列可加性的推论.）
	\item 平移不变性：$E \subset \mathbb{R}^n, \forall x_0 \in \mathbb{R}^n, m^*(x_0 + E) = m^*(E)$，$x_0 + E = \{x_0 + x: x \in E\}.$ （由事实1,2与对偶的性质证明.）
	\item 数乘的性质：$E \subset \mathbb{R}^n, \forall \lambda \in \mathbb{R}, m^*(\lambda E) = |\lambda|^n m^*(E)$，$\lambda E = \{\lambda x: x \in E\}.$ （由事实1,2与对偶的性质证明.）
\end{itemize}

注意：次可列可加性是外测度中“不太好”的性质，它没有集合不相交的条件限制.

$m^*(I) = |I|$，$I$为$\mathbb{R}^n$中方体.这是外测度与体积的对应.（分区间是有限的与区间是无限的两个部分证明，有限部分利用事实2，有限覆盖定理，外测度的单调性与夹逼定理证明，无限部分取任意大的数$k$,都有$[a, a + k] \subset [a, +\infty]$，$k \leqslant m^*([a, +\infty])$.）

注意：有限覆盖定理指：一族开区间覆盖一个区间$I$，则必能找到有限的区间，将区间$I$覆盖.

\section{可测集与测度}
\subsection{定义与性质}

\indent $m^*(A) = m^*(A \cap E) + m^*(A \cap E^C) \Leftrightarrow m^*(I) = m^*(I \cap E) + m^*(I \cap E^C)$

\textbf{Caratheodory条件：}$m^*(A) = m^*(A \cap E) + m^*(A \cap E^C)$.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\draw (0, 0) circle [radius=1cm];
	\draw (-0.1, 0.3) rectangle (3, 2);
	\draw (0, -0.5) node {$E$};
	\draw (0.5, 0.5) -- (1.5, -0.5);
	\draw (1.5, -0.7)node {$I \cap E$};
	\draw (2, 1) node {$I \cap E^C$};
\end{tikzpicture} \qquad
\begin{tikzpicture}
	\draw (0, 0) circle [radius=1.5cm];
	\draw (1.5, 0) circle [radius=1.5cm];
	\draw (-0.8, 0) node {$A \cap E^C$};
	\draw (0.8, 0) node {$A \cap E$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{可测集：}$E \subset \mathbb{R}^n, \forall A \subset \mathbb{R}^n$，Caratheodory条件成立，称$E$为Lebesgue可测集.

\textbf{可测集的测度：}若$E$为Lebesgue可测集，则称$m^*(E)$为$E$的Lebesgue测度，记为$m(E)$.

Caratheodory条件等价于$m^*(A) \geqslant m^*(A \cap E) + m^*(A \cap E^C)$成立.

\textbf{外测度为零的集合是可测集，称其为零测集.}

\textbf{零测集的子集为可测集.}

\textbf{可数集是可测集，且测度为零，特别地，$m(\mathbb{Q}) =0$.}

$\mathbb{R}^n$中的每个方体是可测集，且其测度等于方体的体积.（用Caratheodory条件，$J \cap {I^C} = \bigcap_{i = 1}^{k}{I_i}$，且这些集合互不相交.）

\textbf{可测集的性质：}
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item 若$E_1, E_2, \cdots, E_n$为可测集，则$\bigcup_{i = 1}^{k}{E_k}$为可测集.
	证明在$k = 2$时成立，$E = E_1 \cup E_2$，$E = E_1 \cup (E_2 - E_1) = E_1 \cup ({E_1}^C \cap E_2)$.
	\item 若$E_1, E_2, \cdots, E_n$为互不相交的可测集，$A_i \subset E_i$，则$m^*(\bigcup_{i = 1}^{k}{A_i}) = \sum_{i = 1}^{k}{m^*(A_i)}$.
	证明在$k = 2$时成立，$(A_1 \cup A_2) \cap E_1 = A_1$，$(A_1 \cup A_2) \cap {E_1}^C = A_2$.
\end{itemize}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\draw (0, 0) circle [radius=1cm];
		\draw (0, 0) circle [radius=1.5cm];
		\draw (0, 0) node {$A_1$};
		\draw (0.9, 0.9) node {$E_1$};
		\draw (5, 0) circle [radius=1cm];
		\draw (5, 0) circle [radius=1.5cm];
		\draw (5, 0) node {$A_2$};
		\draw (4.1, 0.9) node {$E_2$};
		\node [below, align=justify] at (9, 0.5) {$(A_1 \cup A_2) \cap E_1 = A_1$ \\ $(A_1 \cup A_2) \cap {E_1}^C = A_2$};
	\end{tikzpicture}		
\end{center}

\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item 可测集的全体是一个$\sigma$-代数.
	首先可测集的全体是一个代数，证明$\mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$对不相交可列并封闭，利用上一个性质，Caratheodory条件并进一步取极限即可.
	\item $\mathcal{B}(\mathbb{R}^n) \subset \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$，且包含关系为严格包含.
	利用开集构造定理与Borel集的定义即可.
	\item \textbf{有限可加性：}$A_1, A_2, \cdots, A_n$为互不相交的可测集，则$m(\bigcup_{i = 1}^{k}{A_i}) = \sum_{i = 1}^{k}{m(A_i)}$.（性质2中取$A_i = E_i$）
	\item \textbf{可减性：}$A, B \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n), A \subset B, m(A) < \infty$，则$m(A - B) = m(A) - m(B).$（注意$A$的测度是有限的，$B = A \cup (B - A)$，$A \cap (B - A) = \emptyset$）
	\item \textbf{可列可加性：}$\{A_k\}$为一列互不相交的可测集，则$m(\bigcup_{k = 1}^{\infty}{A_k}) = \sum_{k = 1}^{\infty}{m(A_k)}$.（取极限，用测度的次可列可加性分别得到正向与反向的不等式）
	\item \textbf{下连续性：}$\{A_k\}$为一列单调递增的可测集，则$m(\bigcup_{k = 1}^{\infty}{A_k}) = \lim_{k \to \infty} m(A_k)$.（构造不交并$B_1 = A_1, B_k = A_k - A_{k - 1}$，测度的可列可加性）
	\item \textbf{上连续性：}$\{A_k\}$为一列单调递减的可测集，且$m(A_1) < \infty$，则$m(\bigcup_{k = 1}^{\infty}{A_k}) = \lim_{k \to \infty} m(A_k)$. （令$B_k = A_1 - A_k$转化为下连续性的问题，注意证明时会使用可减性，所以上连续性与下连续性不完全相同）
	\item 平移不变性：$E \subset \mathbb{R}^n, \forall x_0 \in \mathbb{R}^n, m(x_0 + E) = m(E)$，$x_0 + E = \{x_0 + x: x \in E\}$.（平移不变性由外测度可知，主要证明$x_0 + E \in \mathcal{M}(\mathbb{R}^n)$，使用$x_0 + A \cap E = (x_0 + A) \cap (x_0 + E), x_0 + E^C = (x_0 + E)^C$）
\end{itemize}

注意：测度继承了外测度的所有性质，所以需要对次可列可加性与可列可加性进行区分，可列可加性需要集合相交，次可列可加性不需要.

\textbf{证明一个集合是可测的方法：}
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item Caratheodory条件.
	\item 证明它是一个Borel集.
	\item 利用可测集的运算间接证明.
\end{itemize}

\subsection{可测集的逼近定理}
\indent 可测集可以用开集，闭集逼近，可以用$G_{\delta},F_{\sigma}$型集最佳逼近.

\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item $\forall \varepsilon > 0, \exists \mbox{开集}G \supset E, s.t. \quad m(G - E) < \varepsilon$.
	\item $\forall \varepsilon > 0, \exists \mbox{闭集}F \subset E, s.t. \quad m(E - F) < \varepsilon$.
	\item $\exists G_{\delta} \mbox{型集} G \supset E, s.t. \quad m(G - E) = 0$.
	\item $\exists F_{\sigma} \mbox{型集} F \subset E, s.t. \quad m(E - F) = 0$.
\end{itemize}

逼近定理的证明思路：
\begin{itemize}[itemindent=2em]
	\item 将$m(E)$分有限与无穷两种情况讨论.对于有限情况，利用外测度的事实2，用一列开方体${I_k}$覆盖之，作$G = \bigcup_{k = 1}^{\infty}{I_k}$，由测度可减性可知.
	\item 对于无限情况，先找一列互不相交的可测集$\{A_k\}$，$m(A_k) < \infty$且$\mathbb{R}^n = \bigcup_{k = 1}^{\infty}{A_k}$，令$E_k = E \cap A_k$，则$m(E_k) < \infty$且$E = \bigcup_{k = 1}^{\infty}{E_k}$，这样将\textbf{无限测度转化至有限情况}.取$G_k \supset E_k, s.t.\quad m(G_k - E_k) < \frac{\varepsilon}{2^k}$，取$G = \bigcup_{k = 1}^{\infty}{G_k}$，$G - E \subset \bigcup_{k = 1}^{\infty}\{G_k - E_k\}$.使用测度单调性与次可列可加性即可.
	\item 对于第二条，将闭集转化至开集的情况.$E - F = E \cap F^C = {(E^C)}^C \cap G = G - E^C, F = G^C$.
	\item 对于第三条，利用$\varepsilon \to \frac{1}{k}$的转化，将极限转化为集列$\{G_k\}$，作$G = \bigcap_{k = 1}^{\infty}{G_k}$，取极限即可，这个方法很重要.
	\item 对于第四条，利用$\varepsilon \to \frac{1}{k}$的转化，将极限转化为集列$\{F_k\}$，作$F = \bigcup_{k = 1}^{\infty}{F_k}$，取极限即可.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
	\draw[densely dashed] (-3, -2) rectangle (3, 2);
	\draw (0, 0) circle [radius=1cm];
	\draw (0, 0) circle [radius=1.2cm];
	\draw (0, 0) node {$E^C$};
	\draw (0, 1) node {$G$};
	\draw (0, -1.1) -- (0.4, -1.3) node[below] {$G - E^C$};
	\draw (-2, 1) node {$E$};
	\draw (0, 1.5) node {$G^C$};
	\draw (1.1, 0) -- (1.4, -0.3) node[below right] {$E - G^C$};
	\node [below, align=justify] at (6, 2) {$F = G^C$ \\ $E - F = G - E^C$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

注意：对偶性可以简化很多计算.

注意：每个可测集与一个Borel集仅相差一个零测集，但是这个差距是集合完备与不完备之间的差距.

$[0, 1]$间存在不可测集，可以使用Zermelo选取公理构造.

\appendix
\section{布置的课后作业}
\indent $1,4,5,6,7,8,9,12,13,15,16,17,18,19,20,21.$

\section{课后作业的讲解}

\end{document}